
let questions = [
{
"numb": 1,
"question": "কোনটির ঘনত্ব সবচেয়ে বেশি?",
"answer": "(4) খাবার লবণ",
"options": [
"(1) লুব্রিকেটিং অয়েল",
"(2) সয়াবিন তেল",
"(3) দুধ",
"(4) খাবার লবণ"
]
},
{
"numb": 2,
"question": "মিথেন (CH4), অক্সিজেন (O2), নাইট্রোজেনের (N2), কার্বন (C), গ্যাসগুলোর কোনটি নিঃসরণের হার কম?",
"answer": "(2) O2",
"options": [
"(1) CH4",
"(2) O2",
"(3) N2",
"(4) C"
]
},
{
"numb": 3,
"question": "আন্তঃআণবিক শক্তি কোন শক্তির বিপরীত?",
"answer": "(2) গতিশক্তি",
"options": [
"(1) স্তিতিশক্তি",
"(2) গতিশক্তি",
"(3) বন্ধন শক্তি",
"(4) বিভব শক্তি"
]
},
{
"numb": 4,
"question": "জলীয়বাষ্পকে যখন ঘনীভবন করা হয়, তখন কণাসমূহের ক্ষেত্রে কী ঘটবো?",
"answer": "(4) পরিপার্শ্বে শক্তি নির্গত করবে",
"options": [
"(1) আকার সংকুচিত হবে",
"(2) চলাচল করতে থাকবে",
"(3) একই অবস্থানে থেকে কাঁপতে থাকবে",
"(4) পরিপার্শ্বে শক্তি নির্গত করবে"
]
},
{
"numb": 5,
"question": "কোন দ্রবণের অণুসমূহের মধ্যে আন্তঃআণবিক শক্তি কম হলে কোন অবস্থার সৃষ্টি হবে?",
"answer": "(1) কঠিন",
"options": [
"(1) কঠিন",
"(2) তরল",
"(3) বায়বীয়",
"(4) মৌলিক"
]
},
{
"numb": 6,
"question": "মোমবাতির দহনের সময় মোম কোনটির সাথে বিক্রিয়া করে?",
"answer": "(2) O2",
"options": [
"(1) CO2",
"(2) O2",
"(3) H2O",
"(4) Fe3O4"
]
},
{
"numb": 7,
"question": "কোন ক্ষেত্রে ব্যাপনের হার সবচেয়ে বেশি হয়?",
"answer": "(3) কণিকার ভর কম কিন্তু পারিপার্শ্বিক তাপমাত্রা বেশি হলে",
"options": [
"(1) কণিকার ভর এবং পারিপার্শ্বিক তাপমাত্রা কম হলে",
"(2) কণিকার ভর এবং পারিপার্শ্বিক তাপমাত্রা বেশি হলে",
"(3) কণিকার ভর কম কিন্তু পারিপার্শ্বিক তাপমাত্রা বেশি হলে",
"(4) কণিকার ভর বেশি কিন্তু পারিপার্শ্বিক তাপমাত্রা কম হলে"
]
},
{
"numb": 8,
"question": "গ্যাস সিলিন্ডার থেকে ছিদ্র পথে সজোরে গ্যাস বেরিয়ে গন্ধ ছড়ানোকে কী বলে?",
"answer": "(3) নিঃসরণ",
"options": [
"(1) ব্যাপন",
"(2) মিশ্রেণ",
"(3) নিঃসরণ",
"(4) প্রস্বেদন"
]
},
{
"numb": 9,
"question": "বস্তুর ভর ও ঘনত্ব যত বেশি হয় ব্যাপন ও নিঃসরণের হার-",
"answer": "(2) হ্রাস পায়",
"options": [
"(1) বৃদ্ধি পায়",
"(2) হ্রাস পায়",
"(3) অপরিবর্তিত থাকে",
"(4) সামান্য"
]
},
{
"numb": 10,
"question": "মোমের দহনের ফলে কোনটি উৎপন্ন হয়?",
"answer": "(3) CO2(g) ও H2O(g)",
"options": [
"(1) CO2",
"(2) H2O",
"(3) CO2(g) ও H2O(g)",
"(4) CO2(g) ও H2O(I)"
]
},
{
"numb": 11,
"question": "“চাপে আয়তন স্বল্পমাত্রায় সংকোচনশীল” কোনটির ক্ষেত্রে প্রযোজ্য?",
"answer": "(4) কাঠ",
"options": [
"(1) হিলিয়াম গ্যাস",
"(2) মার্বেল",
"(3) দুধ",
"(4) কাঠ"
]
},
{
"numb": 12,
"question": " নিচের কোন যৌগটির দৃঢ়তা আছে?",
"answer": "(1) ধাতু",
"options": [
"(1) ধাতু",
"(2) পানি",
"(3) পেট্রোল",
"(4) হাইড্রোজেন"
]
},
{
"numb": 13,
"question": "জলীয়বাষ্পকে যখন ঘনীভবন করা হয়, তখন কণাসমূহের ক্ষেত্রে কী ঘটবে?",
"answer": "(4) পরিপার্শ্বে শক্তি নির্গত করবে",
"options": [
"(1) আকার সংকুচিত হবে",
"(2) চলাচল করতে থাকবে",
"(3) একই অবস্থানে থেকে কাঁপতে থাকবে",
"(4) পরিপার্শ্বে শক্তি নির্গত করবে"
]
},
{
"numb": 14,
"question": "কোনটির ব্যাপন হার সবচেয়ে বেশি?",
"answer": "(2) H2",
"options": [
"(1) He",
"(2) H2",
"(3) O2",
"(4) CO2"
]
},
{
"numb": 15,
"question": "গতিশক্তির মান আন্তঃকণা আকর্ষণ বল এর চেয়ে বেশি হলে পদার্থ কোন অবস্থা লাভ করবে?",
"answer": "(3) গ্যাসীয়",
"options": [
"(1) কঠিন",
"(2) তরল",
"(3) গ্যাসীয়",
"(4) প্লাজমা"
]
},
{
"numb": 16,
"question": "কোনো কোনো কঠিন পদার্থকে তাপ দিলে সরাসরি বাষ্পে পরিণত হওয়ার প্রক্রিয়াকে বলে-",
"answer": "(4) উর্ধ্বপাতন",
"options": [
"(1) গলন",
"(2) বাষ্পীভবন",
"(3) রাসায়নিক পরিবর্তন",
"(4) উর্ধ্বপাতন"
]
},
{
"numb": 17,
"question": "নিচের কোনটি তাপ প্রয়োগে সরাসরি কঠিন থেকে বাষ্পে পরিণত হয়?",
"answer": "(4) Na",
"options": [
"(1) কঠিন CO2",
"(2) লবণ",
"(3) SiO2",
"(4) Na"
]
},
{
"numb": 18,
"question": "সাধারণ চাপ ও উষ্ণতায় নিম্নের কোন পদার্থের আকার এবং আয়তন দুটোই নির্দিষ্ট থাকে?",
"answer": "(1) চিনি",
"options": [
"(1) চিনি",
"(2) অক্সিজেন",
"(3) সয়াবিন তেল",
"(4) পানি"
]
},
{
"numb": 19,
"question": "তাপে পদার্থের কোনটির পরিবর্তন ঘটে না?",
"answer": "(3) অণুর গঠন",
"options": [
"(1) আকার",
"(2) আকৃতি",
"(3) অণুর গঠন",
"(4) ভৌত অবস্থা"
]
},
{
"numb": 20,
"question": "নিচের কোনটির দৃঢ়তা আছে?",
"answer": "(1) লবণ",
"options": [
"(1) লবণ",
"(2) হাইড্রোজেন",
"(3) পানি",
"(4) কার্বন ডাই অক্সাইড"
]
},
{
"numb": 21,
"question": "নিম্নের কোনটির নিঃসরণ দ্রুত ঘটে?",
"answer": "(1) মিথেন",
"options": [
"(1) মিথেন",
"(2) নাই্ট্রোজেন",
"(3) নাইট্রোজেন ডাই অক্সাইড",
"(4) প্রোপেন"
]
},
{
"numb": 22,
"question": "তাপ প্রয়োগে কঠিন থেকে সরাসরি বাষ্পে পরিণত হওয়া পদার্থকে কোন প্রক্রিয়ায় পুনরায় কঠিন পদার্থে পরিণত করা যায়?",
"answer": "(3) শীতলীকরণ",
"options": [
"(1) বাষ্পীভবন",
"(2) তরলীকরণ",
"(3) শীতলীকরণ",
"(4) ঘনীভবন"
]
},
{
"numb": 23,
"question": "তাপ ও� চাঁপের উপর নির্ভর করে পদার্থ কয়টি ভৌত অবস্থায় থাকতে পারে?",
"answer": "(2) ৩টি",
"options": [
"(1) ২টি",
"(2) ৩টি",
"(3) ৪টি",
"(4) ৫টি"
]
},
{
"numb": 24,
"question": " কখন গ্যাসীয় পদার্থের কণসমূহ তরলের উপরিতল থেকে বাইরে বেরিয়ে যায়?",
"answer": "(3) স্ফুটনাঙ্কে পৌঁছালে",
"options": [
"(1) গলনাঙ্কে পৌঁছালে",
"(2) হিমাঙ্কে পৌঁছালে",
"(3) স্ফুটনাঙ্কে পৌঁছালে",
"(4) শিশিরাঙ্কে পৌঁছালে"
]
},
{
"numb": 25,
"question": "কোনটি উদ্বায়ী পদার্থ?",
"answer": "(3) ইথার",
"options": [
"(1) মোম",
"(2) বালি",
"(3) ইথার",
"(4) লবণ"
]
},
{
"numb": 26,
"question": "নিচের কোনটি তরল পদার্থ?",
"answer": "(4) Hg",
"options": [
"(1) CaCO2",
"(2) C6H12O6",
"(3) CO2",
"(4) Hg"
]
},
{
"numb": 27,
"question": "পানির স্ফুটনাঙ্ক কত?",
"answer": "(2) 1000C",
"options": [
"(1) 00C",
"(2) 1000C",
"(3) -2590C",
"(4) -2530C"
]
},
{
"numb": 28,
"question": "কোনটির প্রসারণশীলতা সবচেয়ে বেশি?",
"answer": "(4) অক্সিজেন গ্যাস",
"options": [
"(1) চিনি",
"(2) পারদ",
"(3) পানি",
"(4) অক্সিজেন গ্যাস"
]
},
{
"numb": 29,
"question": "নিচের কোনটি মৌলিক পদার্থ?",
"answer": "(2) বেলুন ভর্তি হিলিয়াম গ্যাস",
"options": [
"(1) গ্লাসভর্তি দুধ",
"(2) বেলুন ভর্তি হিলিয়াম গ্যাস",
"(3) কাঠের টুকরা",
"(4) বোতল ভর্তি পানি"
]
},
{
"numb": 30,
"question": "কোন অবস্থায় পদার্থের কণাসমূহের মধ্যে সর্বাধিক কম্পন, আবর্তন ও স্থানান্তর গতি রয়েছে?",
"answer": "(3) গ্যাসীয়",
"options": [
"(1) কঠিন",
"(2) তরল",
"(3) গ্যাসীয়",
"(4) তরল স্ফটিক"
]
},
{
"numb": 31,
"question": "কঠিন, তরল ও গ্যাসীয় অবস্থায় পদার্থের কণাগুলো গতিশীল থাকে। কোন তত্ত্বথেকে এ তথ্যটি জানা যায়?",
"answer": "(3) গতিতত্ত্ব",
"options": [
"(1) ব্যাপন তত্ত্ব",
"(2) নিঃসরণ তত্ত্ব",
"(3) গতিতত্ত্ব",
"(4) গ্যাস স্বীকার্যতত্ত্ব"
]
},
{
"numb": 32,
"question": "আমোনিয়া ও বায়ুর মিশ্রণ-",
"answer": "(1) উভধর্মী",
"options": [
"(1) ক্ষারধমী",
"(2) অম্লধর্মী",
"(3) নিরপেক্ষ",
"(4) উভধর্মী"
]
},
{
"numb": 33,
"question": "কিসের প্রভাবে পদার্থের অবস্থার পরিবর্তন ঘটে?",
"answer": "(3) তাপমাত্রার প্রভাবে",
"options": [
"(1) চাপের প্রভাবে",
"(2) আঘাতের প্রভাবে",
"(3) তাপমাত্রার প্রভাবে",
"(4) ঘনমাত্রার প্রভাবে"
]
},
{
"numb": 34,
"question": "আন্তঃআণবিক শক্তি বা আকার্ষণ কম হলে দূরত্ব-",
"answer": "(2) বেড়ে যায়",
"options": [
"(1) কমে যায়",
"(2) বেড়ে যায়",
"(3) অপরিবর্তিত থাকে",
"(4) সামান্য কমে যায়"
]
},
{
"numb": 35,
"question": "পটাসিয়াম পারম্যাঙ্গানেটকে পানিতে দ্রবীভূত করলে কী বর্ণ ধারণ করবে?",
"answer": "(1) বেগুনি",
"options": [
"(1) বেগুনি",
"(2) নীল",
"(3) লাল",
"(4) হলুদ"
]
},
{
"numb": 36,
"question": "পদার্থের কণাসমূহের গতিশক্তির ফলে কী ঘটে?",
"answer": "(2) কণাসমূহ দূরে সরে যায়",
"options": [
"(1) কণাসমূহ একত্রিত হয়",
"(2) কণাসমূহ দূরে সরে যায়",
"(3) কণাসমূহের মধ্যে আকর্ষণ বৃদ্ধি পায়",
"(4) কণাসমূহের মধ্যে সংযোগ ঘটে"
]
},
{
"numb": 37,
"question": "সাগরের পানি নানা প্রকার লবণের-",
"answer": "(1) সমসত্ত্ব মিশ্রণ",
"options": [
"(1) সমসত্ত্ব মিশ্রণ",
"(2) অসমসত্ত্ব মিশ্রণ",
"(3) সম্পৃক্ত মিশ্রণ",
"(4) অসম্পৃক্ত মিশ্রণ"
]
},
{
"numb": 38,
"question": "স্ফুটনাঙ্ক কিসের উপর নির্ভরশীল?",
"answer": "(4) আন্তঃআণবিক শক্তি",
"options": [
"(1) তাপ",
"(2) ভর",
"(3) শক্তি",
"(4) আন্তঃআণবিক শক্তি"
]
},
{
"numb": 39,
"question": "মোম জ্বালানোর সময় কী ধরনের পরিবর্তন ঘটে?",
"answer": "(3) ভৌত ও রাসায়নিক উভয় ধরনের পরিবর্তন হয়",
"options": [
"(1) রাসায়নিক পরিবর্তন",
"(2) ভৌত পরিবর্তন",
"(3) ভৌত ও রাসায়নিক উভয় ধরনের পরিবর্তন হয়",
"(4) রূপান্তরকরণ পরিবর্তণ"
]
},
{
"numb": 40,
"question": "পদার্থের কোন অবস্থায় কণাগুলো সবচেয়ে দূরে অবস্থান করে?",
"answer": "(3) গ্যাসীয়",
"options": [
"(1) কঠিন",
"(2) তরল",
"(3) গ্যাসীয়",
"(4) প্লাজমা"
]
},
{
"numb": 41,
"question": "পদার্থে অণুসমূহ সর্বদা কম্পনশক্তি বজায় রাখে। কখন অণুসমূহ এর কম্পনশক্তি বিভিন্ন দিকে চলাচল করার মতো শক্তি সঞ্চয় করে?",
"answer": "(2) স্ফুটনের পরে",
"options": [
"(1) স্ফুটনের আগে",
"(2) স্ফুটনের পরে",
"(3) গলনের আগে",
"(4) গলনের পরে"
]
},
{
"numb": 42,
"question": " সি.এন.জি কী?",
"answer": "(2) সংকুচিত প্রাকৃতিক গ্যাস",
"options": [
"(1) সম্প্রসারিত প্রাকৃতিক গ্যাস",
"(2) সংকুচিত প্রাকৃতিক গ্যাস",
"(3) সংকুচিত বিউটেন গ্যাস",
"(4) এক ধরনের বেবী ট্যাক্সি"
]
},
{
"numb": 43,
"question": "মুখ বন্ধ বেলুনের ভেতরের গ্যাসের তাপমাত্রা বাড়ালে কোনটি ঘটবে?",
"answer": "(1) চাপ বাড়বে",
"options": [
"(1) চাপ বাড়বে",
"(2) চাপ কমবে",
"(3) ব্যাপন ঘটবে",
"(4) নিঃসরণ ঘটবে"
]
},
{
"numb": 44,
"question": "কোনটি দৃঢ়তা বেশি?",
"answer": "(1) লবণ",
"options": [
"(1) লবণ",
"(2) পানি",
"(3) আমোনিয়া",
"(4) হাইড্রোজেন"
]
},
{
"numb": 45,
"question": "পানিতে তাপ দিলে তা বাষ্পে পরিণত হয় কেন?",
"answer": "(4) পানির অণুগুলোর মধ্যকার আন্তঃআণবিক শক্তি হ্রাস পায় বলে",
"options": [
"(1) পানির অণুগুলো ভেঙে হাইড্রোজেন ও অক্সিজেনে পরিণত হয় বলে",
"(2) পানির স্ফুটনাঙ্ক বৃদ্ধি পায় বলে",
"(3) পানির অণুগুলোর মধ্যকার আন্তঃআণবিক শক্তি হ্রাস পায় বলে",
"(4) পানির অণুগুলোর মধ্যকার আন্তঃআণবিক শক্তি হ্রাস পায় বলে"
]
},
{
"numb": 46,
"question": "নিচের কোন গ্যাসের ব্যাপনের হার সবচেয়ে কম?",
"answer": "(3) CO2",
"options": [
"(1) NH2",
"(2) CH4",
"(3) CO2",
"(4) N2"
]
},
{
"numb": 47,
"question": "তাপ বাড়ালে ব্যাপন প্রক্রিয়ার কিরূপ পরিবর্তন হয়?",
"answer": "(1) ত্বরান্বিত হয়",
"options": [
"(1) ত্বরান্বিত হয়",
"(2) মন্থর হয়",
"(3) অপরিবর্তিত থাকে",
"(4) বন্ধ হয়"
]
},
{
"numb": 48,
"question": "স্বাভাবিক চাপে যে তাপমাত্রায় কোনো কঠিন পদার্থ তরলে পরিণত হয় সে তাপমাত্রাকে কী বলে?",
"answer": "(2) গলনাঙ্ক",
"options": [
"(1) স্ফুটনাঙ্ক",
"(2) গলনাঙ্ক",
"(3) হিমাঙ্ক",
"(4) সুপ্ততাপ"
]
},
{
"numb": 49,
"question": "উর্ধ্বপাতনযোগ্য পদার্থ কোনটি?",
"answer": "(1) আয়োডিন",
"options": [
"(1) আয়োডিন",
"(2) ফসফরাস",
"(3) অ্যামোনিয়াম",
"(4) পানি"
]
},
{
"numb": 50,
"question": "পদার্থের কোন অবস্থায় অণুসমূহের মধ্যে আকার্ষণ শক্তি বেশি থাকে?",
"answer": "(1) কঠিন",
"options": [
"(1) কঠিন",
"(2) তরল",
"(3) বায়বীয়",
"(4) অর্ধ-তরল"
]
}
];
